
\begin{frame}{Indices de De Bruijn}
	\[ \lambda z. (\lambda y. y (\lambda x. x)) (\lambda x. z x) \]
	
	\pause
	\[ \textcolor{red}{\lambda} (\textcolor{blue}{\lambda\; 0} \; (\textcolor{orange}{\lambda\; 0})) (\textcolor{green}{\lambda}\; \textcolor{red}{1} \; \textcolor{green}{0}) \]
	
	\pause
	\[ (\lambda x. \lambda y. z x (\lambda z. z x)) \; (\lambda x. w x) \]
	
	\pause
	\[
	(\textcolor{red}{\lambda}\; \lambda\; \textcolor{magenta}{2}\; \textcolor{red}{1}\; (\textcolor{green}{\lambda\; 0}\; \textcolor{red}{2}))\; (\textcolor{blue}{\lambda}\; \textcolor{orange}{2}\; \textcolor{blue}{0})
	\pause
	\hookrightarrow_\beta
	\alt{
		\lambda \; \textcolor{magenta}{1} \; (\textcolor{blue}{\lambda}\; \textcolor{orange}{3}\; \textcolor{blue}{0})\; (\textcolor{green}{\lambda\; 0}\; (\textcolor{blue}{\lambda}\; \textcolor{orange}{4}\; \textcolor{blue}{0}))\;
	}{
		\lambda \; \textcolor{magenta}{1} \; \textcolor{red}{\square} \; (\textcolor{green}{\lambda\; 0}\; \textcolor{red}{\square})\;
	}<6>
	\]
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	Usando índices, las substituciones son secuencias de términos:
	\[ (0\; 1\; 3)\{0\mapsto a, 1\mapsto b, 2\mapsto 0, 3\mapsto 1, \dots \} \rightarrow a\; b\; 1 \]
	
	\pause
	\begin{itemize}[<+->]
		\item $id$ (substitución identidad) $\{i \mapsto i\} = \{0, 1, 2, \dots \}$.
		\item $\uparrow$ (shift) $\{i \mapsto i+1\} = \{1, 2, 3, \dots \}$.
		\item $a \bullet s$ (cons) $\{0 \mapsto a, i+1 \mapsto s(i)\}$. \\ Por ejemplo $a \bullet id = \{ 0 \mapsto a, i+1 \mapsto i \} = \{ a, 0, 1, 2, \dots \}$
		%\item $s \circ t$ (composición) $t$ $\{ i \mapsto \llangle t \rrangle (s(i)) \}$.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	Usamos $\llangle s \rrangle t$ para denotar la aplicación de la subst $s$ sobre $t$.

	\pause
	\begin{align*}
		\llangle s \rrangle n &= s(n) \\
		\llangle s \rrangle (a\; b) &= \llangle s \rrangle a\; \llangle s \rrangle b \\
		\llangle s \rrangle (\lambda a) &= \lambda \llangle 0 \bullet (\uparrow \circ\; s) \rrangle a
	\end{align*}
	
	\pause
	Implementación de la $\beta$-reducción usando esta notación:
	\[ (\lambda t)\; a \hookrightarrow_\beta t[a] = \llangle a \bullet id \rrangle t \]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\[ A := \top \mid A \rightarrow A \mid A \times A \]
			
			\input{code/type.tex}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\pause
			\ExecuteMetaData[code/example.tex]{types}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Indices intrínsecamente tipados}
	$\Gamma := \emptyset \mid \Gamma, x:A$
	\ExecuteMetaData[code/context.tex]{ctx}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/context.tex]{index}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	\ExecuteMetaData[code/context.tex]{example}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Términos}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/term.tex]{base}		
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{prooftree}
				\infer0[($ax$)]{ \Gamma, x:A \vdash x:A }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\infer0[($\top_i$)]{ \Gamma \vdash \star:\top }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
	
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/term.tex]{abs}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\Gamma, x:A \vdash r:B}
				\infer1[($\Rightarrow_i$)]{ \Gamma \vdash \lambda x.r : A \rightarrow B }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\Gamma \vdash r : A \rightarrow B}
				\hypo{\Gamma \vdash s:A}
				\infer2[($\Rightarrow_e$)]{ \Gamma \vdash rs : B }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
		
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/term.tex]{prod}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\Gamma \vdash r:A}
				\hypo{\Gamma \vdash s:B}
				\infer2[($\times_i$)]{ \Gamma \vdash \langle r, s \rangle : A \times B }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{\Gamma \vdash r : A \times B}
				\infer1[($\times_e$)]{ \Gamma \vdash \pi_A(r) : A }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
	
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/term.tex]{equiv}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{prooftree}
				\hypo{A \equiv B}
				\hypo{\Gamma \vdash r:A}
				\infer2[($\equiv$)]{ \Gamma \vdash r:B }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{term1}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{term2}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{term3}
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{subs-type}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{ids}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{cons}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{subs}
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{single}
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{subst1}
	%\ExecuteMetaData[code/example.tex]{subst2}
	$ (\lambda x. y\; (y \; x)) [ \lambda z.z ] \cong \lambda x. (\lambda z.z)\; ((\lambda z.z) \; x) $
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{ren-type}
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{rename}
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{rename}
\end{frame}

\begin{frame}{Substituciones explícitas}
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{exts}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{shift}
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/subs.tex]{impl}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Reducción}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/reduction.tex]{app}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\begin{prooftree}
				\hypo{t \hookrightarrow t'}
				\infer1{ t\;s \hookrightarrow t'\;s }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{s \hookrightarrow s'}
				\infer1{ t\;s \hookrightarrow t\;s' }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{t \hookrightarrow t'}
				\infer1{ \lambda t \hookrightarrow \lambda t' }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
	
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/reduction.tex]{app2}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\[ (\lambda t)\; s \hookrightarrow t[s] \]
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
	
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/reduction.tex]{pair}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\begin{prooftree}
				\hypo{r \hookrightarrow r'}
				\infer1{ \langle r,s \rangle \hookrightarrow \langle r',s \rangle }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{s \hookrightarrow s'}
				\infer1{ \langle r,s \rangle \hookrightarrow \langle r,s' \rangle }
			\end{prooftree}
			
			\vspace{1em}
			\begin{prooftree}
				\hypo{t \hookrightarrow t'}
				\infer1{ \pi_C t \hookrightarrow \pi_C t' }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak
	
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/reduction.tex]{pair2}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\[ \text{Si } r: A \quad \pi_A \langle r,s \rangle \hookrightarrow r \]
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\pagebreak

	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/reduction.tex]{iso}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\begin{prooftree}
				\hypo{t \hookrightarrow t'}
				\infer1{ [iso]\!\!\equiv t \hookrightarrow [iso]\!\!\equiv t' }
			\end{prooftree}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{reduction}
	$ (\pi_{A \rightarrow A} \langle \lambda x.x, \star \rangle)\; y \hookrightarrow_\pi (\lambda x.x)\; y $
\end{frame}

\begin{frame}{Isomorfismos de tipos}
	\input{code/iso_type.tex}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{iso-type}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}
	\[ \langle r,s \rangle \rightleftarrows \langle s,r \rangle \]
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{comm}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}
	\[ \langle r,\langle s,t \rangle \rangle \rightleftarrows \langle \langle r,s \rangle,t \rangle \]
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{asso}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\[ \langle r,s \rangle \rightleftarrows_{\textsc{split}} \pause \textcolor{blue}{\langle} r, \textcolor{red}{\langle} \pi_B(s),\pi_C(s) \textcolor{red}{\rangle} \textcolor{blue}{\rangle} \pause \rightleftarrows_{\textsc{asso}} \textcolor{blue}{\langle} \textcolor{red}{\langle} r, \pi_B(s) \textcolor{red}{\rangle}, \pi_C(s) \textcolor{blue}{\rangle} \]
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{asso-split}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\[ \lambda \langle r, s \rangle \rightleftarrows \langle \lambda r, \lambda s \rangle \]
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{dist}
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{sym-dist}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{cong-pair}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\[ \lambda \textcolor{red}{x^A}. \lambda \textcolor{blue}{y^B}. r \rightleftarrows \lambda z^{A \times B}. r[\textcolor{blue}{\pi_B(z)/y}, \textcolor{red}{\pi_A(z)/x}] \]

	\pause
	\[ \lambda r[\textcolor{blue}{\pi_B(0)}, \textcolor{red}{\pi_A(0)}] \]
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{subs-curry}
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{curry}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\[ \lambda x^{A \times B}. r \rightleftarrows \lambda y^A. \lambda z^B. r[\langle y, z \rangle/x] \]

	\pause
	\[ \lambda \lambda r[\langle 1,0 \rangle] \]
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{subs-uncurry}
	
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{uncurry}
	
	%\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{id-pair}
	%\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{cong-abs}
	%\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{cong-pair}
	%\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{cong-app}
\end{frame}

\begin{frame}{Equivalencias entre términos}	
	\ExecuteMetaData[code/iso_term.tex]{cong-proj}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{iso-term-1}
	$ \langle \star, \langle \lambda x.x, \star \rangle \rangle \rightleftarrows \langle \star, \langle \star, \lambda x.x \rangle \rangle $
	\pause
	\ExecuteMetaData[code/example.tex]{iso-term-2}
	$ \lambda x. \lambda y. \langle x, y \rangle \rightleftarrows \lambda x. \langle \lambda y.x, \lambda y.y \rangle $
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación}
	\ExecuteMetaData[code/eval.tex]{relation}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación}
	\AtBeginEnvironment{code}{\fontsize{7}{11}\selectfont}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\ExecuteMetaData[code/example.tex]{eval1}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\fontsize{7}{8}\selectfont
			\vspace{4.5em}
			\begin{align*}
				&\pi_{(\top \times (A \rightarrow A) ) \rightarrow \top} (\lambda x. \lambda y. \langle x, y \rangle) \; \langle \star , \lambda z.z \rangle \\
				&\rightleftarrows_{\textsc{curry}} \\
				&\pi_{(\top \times (A \rightarrow A) ) \rightarrow \top} (\lambda x. \langle \pi_\top x , \pi_{A \rightarrow A} x \rangle) \; \langle \star , \lambda z.z \rangle \\
				\\
				&\rightleftarrows_{\textsc{dist}} \\
				&\pi_{(\top \times (A \rightarrow A) ) \rightarrow \top} (\langle \lambda x. \pi_\top x , \lambda x. \pi_{A \rightarrow A} x \rangle) \; \langle \star , \lambda x.x \rangle \\
				&\hookrightarrow_\pi \\
				&(\lambda x. \pi_\top x)\; \langle \star , \lambda z.z \rangle \\
				&\hookrightarrow_\beta \\
				&\pi_\top \langle \star , \lambda z.z \rangle \\
				&\hookrightarrow_\pi \\
				&\star
			\end{align*}
		\end{column}
	\end{columns}
	\AtBeginEnvironment{code}{\fontsize{10}{12}\selectfont}
	%\ExecuteMetaData[code/eval.tex]{eval}
\end{frame}